@inproceedings{Antoine-Bechet-Damnati-Langlais:JEP-TALN:2024,
    author = "Antoine, Elie and Bechet, Frederic and Damnati, G\'eraldine and Langlais, Philippe",
    title = "\'Etude des facteurs de complexit\'e des mod\`eles de langage dans une t\^ache de compr\'ehension de lecture \`a l'aide d'une exp\'erience contr\^ol\'ee s\'emantiquement",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "384-396",
    note = "",
    abstract = "Cet article propose une m\'ethodologie pour identifier les facteurs de complexit\'e inh\'erents aux t\^aches de traitement automatique du langage (TAL), ind\'ependamment de la dimension des mod\`eles. Il montre que la performance inf\'erieure de certains exemples est attribuable \`a des facteurs de complexit\'es sp\'ecifiques.  Plut\^ot que de proc\'eder \`a des \'evaluations g\'en\'erales, nous pr\'econisons des \'evaluations restreintes portant sur des t\^aches, des ensembles de donn\'ees et des langues sp\'ecifiques, d\'ecrites de mani\`ere linguistique. Appliqu\'ee \`a une t\^ache de compr\'ehension de texte via un corpus de questions-r\'eponses, notre m\'ethode met en \'evidence des facteurs de complexit\'e s\'emantique affectant divers mod\`eles de tailles et d'architectures diff\'erentes. En outre, nous proposons plusieurs corpus de complexit\'e s\'emantique croissante d\'eriv\'es de ces facteurs, avan\c{c}ant que l'optimisation de leur traitement d\'epasse la simple augmentation de la taille des mod\`eles.",
    keywords = "Compr\'ehension de documents,Question/R\'eponse,Grand mod\`ele de langage,Annotation semantique,FrameNet",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/2256.pdf"
}
